%\chapter{Introdução}
\section{Problema de pesquisa}

\subsection{Situação problema (conceitos centrais estudados e o problema de pesquisa)}

%falar da extração e do relatorio
Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações da plataforma Lattes. A ferramenta Scriptlattes foi criada com o intuito de extrair um conjunto de currículos e gerar alguns relatórios pertinentes as informações cadastradas. 

%falar do relatorios
Estes relatórios contemplam informações sobre o conjunto de currículos extraídos, sendo: quantidade produções bibliográficas, colaboração e cooperação entre os pesquisadores, quantidade de teses e dissertações concluídas, distribuição geográfica dos pesquisadores, evolução e relação das publicações ao longo dos anos, informação academia dos pesquisadores, entre outras. Porém, uma limitação do Scriptlattes está em não prover estes relatórios em diferentes níveis do conjunto dos dados, tal como: programa, curso, linha de pesquisa, área de conhecimento e quantificação por período. 

Com isso, este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo Scriptlattes, a fim de responder as seguintes questões ($Q_n$):

%Um exemplo de onde esse cenário se faz presente, é na prestação de contas dos cursos de pós-graduação \textit{stricto sensu}. Para essa avaliação é necessário analisar em um período de quatro anos, conhecido como quadriênio, 

%Scriptlattes esteja interessado em ter estes relatórios em diferentes níveis das informações, tal como:

%Porém, caso o utilizador do Scriptlattes esteja interessado em ter estes relatórios em diferentes níveis das informações, tal como: linha especifica de pesquisa, curso, área de conhecimento, quantificação por período, entre outras.


%Porém, com limitação do Scriptlattes, em não possibilitar estas visualizações destes relatórios em diversos níveis de um determinado grupo, este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo Scriptlattes, a fim de responder as seguintes questões ($Q_n$):

%Estes relatórios gerado após a extração das informações contemplam informações sobre: produções bibliográficas, colaboração e cooperação entre os pesquisadores, quantidade teses e dissertações concluídas, distribuição geográfica dos pesquisadores, evolução e relação das publicações ao longo dos anos e formação academia dos pesquisadores, entre outras. Porém, 
 
%Uma limitação desta ferramenta está em realizar  
 
%Para realizar essa extração é necessário que o utilizador conhecer o Id Lattes (para cada currículo cadastrado na plataforma é atribuído automaticamente um identificador, conhecido com o Id Lattes) de cada currículo que pretende-se extrair.

%No final da execução do Scriptlattes, para cada currículo é gerado um relatório das informações 


%Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações da Plataforma Lattes, a ferramenta Scriptlattes foi desenvolvida com o intuito de, partindo de um conjunto de currículos, possibilitar responder as seguintes questões relacionadas a vida acadêmica deste grupo:

%\begin{description}
%	\item{a) Quantas produções bibliográficas, técnicas ou artísticas foram elaboradas?}
%	\item{b) Quais são os diferentes tipos de produções bibliográficas?}
%	\item{c) Como é a evolução e relação das publicações ao longo dos anos?}
%	\item{d) Como é a colaboração e cooperação entre os pesquisadores?}
%	\item{e) Quantas teses e dissertações foram concluídas?}
%	\item{f) Qual é a distribuição geográfica dos pesquisadores?}
%	\item{g) Qual a formação academia dos pesquisadores?}
%\end{description}

%Essas repostas são obtidas por meio dos relatórios gerados no final da execução do Scriptlattes. De acordo com limitação do Scriptlattes, em não possibilitar estas visualizações destes relatórios em diversos níveis de um determinado grupo, este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo Scriptlattes, a fim de responder as seguintes questões ($Q_n$):

\begin{description}
	\item $Q_1$: Como criar e visualizar relatórios categorizados e gerados por meio de informações coletadas pelo Scriptlattes, a partir de um conjunto de currículo?
	
	\item $Q_2$: Como comparar e predizer dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, visando os cadernos de indicadores CAPES, a partir dos relatórios gerados pelo ScriptLattes?
\end{description}



\subsection{Proposições / hipóteses de resolução do problema}

Precisamente para responder estas questões, parte-se de princípio que o utilizador desta ferramenta defina as entradas dos grupos para a geração dos relatórios. Para o caso da comparação e predição dos dados é necessário que os dados já esteja categorizado e agrupado. Seguindo essas premissas, foi definido as seguintes hipóteses ($\mathcal{H}_n$) para alcançar esse objetivo:  

\begin{description}
	
	\item{$\mathcal{H}_1$: A partir de técnicas de agrupamentos de dados, é possível categorizar relatórios gerados pelo Scriptlattes.}
	
	\item{$\mathcal{H}_2$: Definir grupos visando hierarquias dos dados, auxilia na mineração de informações dos currículos.}
	
%	\item{H3. Realizar ordenações dos currículos extraídos, visando os indicadores CAPES de um determinado programa de pós graduação stricto sensu, auxilia na organização das informações para prestação de contas deste programa.}
	
	\item{$\mathcal{H}_3$: Comparar determinados programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com base no caderno de indicadores, contribui para classificar com mais precisão a nota CAPES destes programas comparados.}
	
%	\item{H4. Realizar predições dos programas de pós graduação, de mesma área de avaliação, auxilia na identificação da pontuação CAPEs de um determinado programa.}
	
	\item{$\mathcal{H}_4$: Realizar a predição de um determinado programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com base em outros da mesma área de avaliação, auxilia na classificar da pontuação CAPES deste programa.}
	
\end{description}

\subsection{Objetivos geral e específicos}

\subsubsection{Objetivo geral}

Com o intuito de validar as hipóteses e responder as questões de pesquisa, o objetivo deste trabalho está em criar um método para realizar agrupamentos hierárquicos, comparações e predições de determinados conjuntos de currículos.

\subsubsection{Objetivos específicos}

\begin{description}
	\item{ a) Realizar uma ampla pesquisa bibliográfica com objetivo de documentar o estado atual da arte.}
		
	\item{b) Utilizar o conceito de aprendizado não supervisionado em aprendizado de máquina para criação dos agrupamentos.}
	
	\item{c) Utilizar agrupamentos hierárquicos.}
	
	\item{d) Definir níveis Divisivos e aglomerativos dos agrupamentos.}
	
	\item{e) Aplicar este método em dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.}
	
	\item{f) Comparar conjuntos de agrupamentos pelos indicadores capes. }
	
	\item{g) Predizer os agrupamentos, utilizando técnicas de aprendizado de máquina. }
	
	\item{h) Criar uma ferramenta computacional para implementação deste método.}
	
\end{description}


\subsection{Justificativa da pesquisa (relevância, importância e atualidade)}


Este trabalho é direcionado ao publico que utiliza a ferramenta Scriptlattes para extração de informações da plataforma Lattes. A relevância deste trabalho, se faz, em suprir a limitação do Scriptlattes em não prover relatórios em diferentes níveis de um conjunto de dados, bem como, disponibilizar um modulo de comparação de um determinado conjunto de currículos agrupados por uma hierarquia, tal como, de um programa de pós-graduação em \emph{stricto sensu} e realizar comparações e predições sobre esse agrupamento.

%Os relatórios gerados pelo Scriptlattes são criados a partir de um grupo de currículos, ou seja,
%um grupo de Id de currículos cadastrados na plataforma Lattes~\cite{Mena-Chalco2009}, que o usuário deve fornecer para esta ferramenta. Porém, se o usuário estiver interessado em realizar esta extração, mas com outras tipos de visualizações dos dados,  

%Sendo assim disponibilizar relatórios dos dados solicitados, porém esses relatórios são gerados a partir de um grupo de currículos não permitindo outra visualização desdes dados.

\subsection{Modelo teórico (constructo teórico previsto)}

\subsubsection{Agrupamento Hierárquico dos dados}
De acordo com esse problema, podemos criar um modelo teórico desta situação da seguinte forma: Se considerarmos $\mbox{Cv}$ uma lista de currículos extraídos da plataforma Lattes. Em aprendizado de máquina, costuma-se dizer que  $\mathbb{P}$ é um agrupamento (partição) de dados $\mbox{Cv}$, se somente se, $\mathbb{P}$ conter $n$ grupos (subconjuntos) $\mathcal{S}_1, \mathcal{S}_2, ..., \mathcal{S}_n$ de $\mbox{Cv}$, sendo assim, levaremos em consideração as seguintes condições:
\begin{enumerate}
	\item O agrupamento $\mathbb{P}$ não pode conter um conjunto vazio, i.e., 
	\begin{equation}
	\emptyset \notin \mathbb{P}.
	\end{equation}
	\item A união dos grupos em $\mathbb{P}$ é igual a $\mbox{Cv}$, i.e.,
	\begin{equation}
	\mbox{Cv} = \bigcup_{\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}} \mathcal{S}_i.
	\end{equation}
	\item A intersecção dos dois grupos distintos em $\mathbb{P}$, deve ser vazia.
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{S}_i, \mathcal{S}_j \in \mathbb{P}, \mathcal{S}_i \neq \mathcal{S}_j \Rightarrow \mathcal{S}_i \cap \mathcal{S}_j = \emptyset.
	\end{equation}	
\end{enumerate}

Para esta modelagem, denota-se  que $\mathbb{P}(C)$ é um grupo de  $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}$ que contém os currículos Lattes $C$, i.e., $\mathbb{P}(C) = \mathcal{S}_i$, se e somente se, $C \in \mathcal{S}_i$. 
Desta forma, definimos uma relação  binária \emph{menor} sobre os dados do agrupamento $\mbox{Cv}$, tal como: 
para os agrupamentos $\mathbb{P}_i$ e $\mathbb{P}_j$ de $\mbox{Cv}$, 
podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é menor do que $\mathbb{P}_j$ (e $\mathbb{P}_j$ é maior que $\mathbb{P}_i$), se e somente se, todo grupo $\mathbb{P}_i$ for um subconjunto do grupo $\mathbb{P}_j$, i.e.,
\begin{equation}
\forall C \in \mbox{Cv}, \mathbb{P}_i(C) \subseteq  \mathbb{P}_j(C).
\end{equation}

Neste caso, podemos dizer que $\mathbb{P}_i$ é um refinamento do grupamento $\mathbb{P}_j$, com isso podemos dizer que $\mathbb{P}_i \preceq  \mathbb{P}_j$. Para mais detalhes verificar em ~\cite{brualdi2012introductory,newman1992elements}.


A relação $\preceq$ sobre o subconjunto $\mathcal{T}$ do agrupamento $\mbox{Cv}$ constitui-se em um conjunto parcialmente ordenado, com isso, podemos executar a ferramenta Scriptlattes para cada agrupamento $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ e apresentá-los de uma forma categorizada e ordenada, baseada por uma hierarquia no diagrama de Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$. 
%

Para ilustrar essa ideia, consideramos o exemplo: Dados $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$,  $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e $\mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ partes de $\mbox{Cv}$, agrupados por área de conhecimento, curso e linha de pesquisa, respectivamente, de modo a satisfazer: $\mbox{Cv} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \preceq \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}} \preceq \{\mbox{Cv}\}$. Assim, temos:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{S}_i \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny AreaDeConhecimento}}$ é um grupo de $\mbox{Cv}$ 
	pertencentes a área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ij} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}}$ é um grupo de $\mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencente ao curso $j$ da área de conhecimento $i$;
	\item $\mathcal{S}_{ijk} \in \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ é um grupo de  $\mathcal{S}_{ij} \subseteq \mathcal{S}_i \subseteq \mbox{Cv}$ pertencentes a linha de pesquisa $k$ do curso $j$ da área de conhecimento $i$.
\end{itemize}

Portanto, $\mathcal{T} = \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Area}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny Curso}} \cup \mathbb{P}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} \cup \mbox{Cv}$.
A Figura~\ref{fig:hasse}, mostra as ramificações de um diagrama Hasse, desta situação $(\mathcal{T}, \preceq)$.
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./Lattes_Hasse}
	\caption{Exemplo: ramificações de um diagrama Hasse $(\mathcal{T}, \preceq)$.}
	\label{fig:hasse}
\end{figure}

Para construir um agrupamento hierárquico $\mathcal{T}$ será utilizado uma técnica tradicional de aprendizado de máquina~\cite{Duda:2000,friedman}. Agrupamento Hierárquico, oferece  informações sobre a estrutura de um conjunto de dados. Com uma hierarquia, o conjunto pode ser visto em diferentes níveis, ou seja, a partir do nível inferior onde cada currículo constitui um agrupamento independente (agrupamento único) para o nível superior, com apenas um agrupamento contendo todos os currículos. Sendo assim, a construção de hierarquias, envolve a criação de agrupamentos que possuem uma ordem pré-determinada. De acordo com nosso trabalho, na literatura há duas abordagem tradicionais que podemos aplicar para a construção de agrupamento hierárquico. 

\begin{description}
	\item{ a) \emph{Divisivo}: Neste método é atribuído todos os currículos para um único agrupamento, após isso, este agrupamento e subdividido em dois agrupamentos menores de currículos. Este processo se repete recursivamente até que haja apenas um agrupamento para cada currículo.}
	
	\item{ b) \emph{Aglomerativo}: Inicialmente, é considerado um conjunto com todos os currículos como sendo apenas um agrupamento, em seguida em forma recursiva é calculado a similaridade entre todos os agrupamentos, a fim de unificar os grupos mais semelhantes.}
\end{description}


Seguindo nesta linha, para construir o agrupamento hierárquico, é necessário  determinar a similaridade entre cada par de agrupamentos utilizando uma função de distância. Os principais métodos utilizados para medir a distância entre os aglomerados são~\cite{Duda:2000,friedman}:

\begin{enumerate}
	\item \emph{Acoplamento único}: a distância entre os dois grupos é definida como a mais curta entre dois currículo em cada agrupamento,
	
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{min}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \min \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento completo}: a distância entre os dois grupos é definida como a mais longa entre dois currículo em cada agrupamento,
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{max}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = \max \{dist(C_i, C_j): C_i \in \mathcal{T}_i, C_j \in \mathcal{T}_j \}.
	\end{equation}
	
	\item \emph{Acoplamento por média}: a distância entre os grupos é definida pela média entre dois currículo, levando em consideração, distância entre eles, com todos os outros do agrupamento. 
	
	\begin{equation}
	\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
	\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
	\sum_{C_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{C_j \in \mathcal{T}_j}dist(C_i, C_j).
	\end{equation}
	
\end{enumerate}

\label{sec:proposedMethod}

Esta técnica de agrupamento hierárquico permite a criação de uma árvore de agrupamentos, como mencionado anteriormente, esta árvore não é um único conjunto de agrupamento, mas sim uma hierarquia de vários níveis, onde os agrupamentos em um nível são categorizados como grupos no próximo nível. Isto permite o ajuste de agrupamento mais adequado para uma determinada situação. Portanto, é necessário construir uma função de distância entre os currículos, para ser utilizado como ponto central no algoritmo de agrupamento hierárquico.

Considerando ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Campo}}(C)$ a função que representa o valor associado em um determinado campo no currículo Lattes $C \in \mbox{Cv}$. Por exemplo, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}(C)$ o valor associado ao campo área de conhecimento do  currículo $C$. Assim, podemos $\mathcal{F}$ uma lista de funções associadas aos currículos Lattes. Note que, $\mathcal{F}$ 
é construído usando um arquivo onde cada linha contém: ID Lattes, nome, lista de informações associadas. Na tabela~\ref{tab:dataset} é mostrado a estrutura do conjunto dos dados.
%
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Estrutura do conjunto de dados}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[center]{|p{4cm} | p{1.8cm} | p{2.2cm} | p{2.5cm}| p{1cm}|}
		\hline
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Dados}} \\
		\hline
		\textbf{ID Lattes} & \centering \textbf{nome} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Area}}$} & \centering \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Course}}$} & \textbf{${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny ...}}$} \\ 
		\hline
		Lattes ID Lattes $1$ & \centering nome $1$ &\centering ID da área $1$ &\centering ID do curso $1$ & ... \\
		\hline	
		Lattes ID Lattes $2$ & \centering nome $2$ &\centering ID da área $2$ &\centering ID do curso $2$ & ... \\
		\hline			
		Lattes ID Lattes $3$ & \centering nome $3$ &\centering ID da área $3$ &\centering ID do curso $3$ & ... \\
		\hline		
		Lattes ID Lattes $4$ & \centering nome $4$ &\centering ID da área $4$ &\centering ID do curso $4$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $5$ & \centering nome $5$ &\centering ID da área $5$ &\centering ID do curso $5$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $6$ & \centering nome $6$ &\centering ID da área $6$ &\centering ID do curso $6$ & ... \\
		\hline
		Lattes ID Lattes $7$ & \centering nome $7$ &\centering ID da área $7$ &\centering ID do curso $7$ & ... \\
\hline
		Lattes ID Lattes $...$ & \centering nome $...$ &\centering ID da área $...$ &\centering ID do curso $...$ & ... \\
		\hline

	\end{tabular}
	\label{tab:dataset}
\end{table}

A função de distância entre os currículos é definida da seguinte forma: 
\begin{equation}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j) = \sum_{k \in \mathcal{F}} \omega_k |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}}(C_j) |,
\end{equation} 
onde  $\omega_k$ é um peso associado a função ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny k}} \in \mathcal{F}$.

Para ilustrar o agrupamento hierárquico mostrado na Figura~\ref{fig:hasse}, podemos construir um acoplamento único, com a função de distância entre agrupamentos e as funções associadas ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}$, ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}$ e ${\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}$ utilizado para definir a seguinte função de distância entre os currículos:

\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\forall C_i, C_j \in \mbox{Cv}, dist(C_i, C_j)  & = &   
\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C_j) | + \\
& & \omega_{\mbox{\tiny Curso}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C_j) | + \\
& & \omega_{\mbox{\tiny Área}} |{\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_i) - {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Área}}(C_j) |,
\end{array}
\end{equation} 
onde $\omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} = 1$, 
$\omega_{\mbox{\tiny Curso}}= \omega_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny LinhaDePesquisa}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$ e 
$\omega_{\mbox{\tiny Área}} = \omega_{\mbox{\tiny Curso}} + \max\{ {\mbox{Inf}}_{\mbox{\tiny Curso}}(C): C \in \mbox{Cv} \}$.


Uma vez que a hierarquia de agrupamentos $\mathcal{T}$ é construído, os agrupamentos podem ser visitados $\mathcal{T}_i \in \mathcal{T}$ (ver Figura.~\ref{fig:dendrogram}).

\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_1.png} &
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_2.png} &
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{de_3.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Dendrograma do Agrupamento Hierárquico} 
	\label{fig:dendrogram}
\end{figure}
 
\subsubsection{Comparação e Predição}
	
	Em construção.
	
\subsection{Delimitação da pesquisa}
De acordo com o já descrito, este trabalho visa a elaboração de um método que utilize conceitos de aprendizado de máquina, a fim de suprir uma limitação da ferramenta Scriptlattes, no que tange, a geração de relatórios de um determinado conjunto de dados, possibilitando a apresentação desse relatório em diversos formatos.
